\section*{Zusammenfassung}
  Aktuell geht die Tendenz in der Informatik, und vor allem im Bereich Software, immer mehr in Richtung \textit{Cloud} sowie \textit{Software as a Service}. Die Verf\"ugbarkeit der Server und Dienste ist also essentiell wichtig, nicht nur f\"ur Business kritische Abl\"aufe sondern auch immer mehr f\"ur private Personen. Dasselbe gilt auch f\"ur EMail- und Webserver sowie andere Dienste die f\"ur das Internet "`lebenswichtig"' sind.

  Produkte f\"ur die \"Uberwachung solcher verteilter Systeme gibt es einige. Diese arbeiten jedoch meistens nach dem Prinzip: "`\textit{Ein zentraler Server \"uberwacht die (de)zentralen Systeme}"'.

  Die \textbf{Hochverf\"ugbare, autonome \"Uberwachung verteilter Systeme} verzichtet komplett auf eine zentrale Instanz. Die einzelnen Systeme \"uberwachen sich gegenseitig und handeln untereinander aus, wer wen \"uberwacht. Dadurch entsteht ein Netzwerk, welches den Ausfall von einem oder mehreren Knoten verzeiht, denn ein System wird nicht nur von einem Rechner, sondern von mehreren anderen \"uberwacht.

\section*{Abstract}
  Outsorcing software, or just some parts of it, into the \textit{Could} to use it as \textit{Software as a Service} is a general tendency in IT. The aviability of the servers and the services is extremely important not only for business critical processes also for private people. The same importance takes affect for web-, email- and other services and components which are important to the internet.

  There exists some products to monitor such servers and services, but they are working mostly the same way: "`\textit{A central instance observes all other servers and services}"'.

  The \textbf{High available, self-gouverning monitoring of distributed systems} does not need a central instance at all. Every system monitors each other and negotiate automatic with themeselves who will be responsible for observing which other system. This creates a network that permits the failure of one or more nodes because they are monitored by more than only one other.